台灣能避秦嗎？

台灣能避秦嗎？ - 曾志豪

去了台灣一周，玩得不亦樂乎，生活質素高而消費指數相對低。

台北一個可以看到101夜景的豪華自助餐，八國聯軍美食雲集，也就是港幣400多元一位。換轉在香港，400多元的自助餐是不入港女法眼的。

難怪在台北幾乎每個地方都聽到廣東話，看到香港人的身影，也愈來愈多港人希望「走佬到台灣」。

坊間關於移居台灣的注意事項琳瑯滿目，但大多集中在置業買樓交通配套等方面，政治層面呢？

要知道香港人走佬到台灣就是為了避開日漸劣質化的政治環境，又豈能不考慮彼邦的政治呢？

最簡單的一點，走佬到台灣，真的能避開大陸的影響嗎？不容樂觀。台灣的墾丁深受港人喜愛，10年前每年約400多萬遊客，最高峰升至800多萬人！然而10年黃金期已經過去，最近墾丁遊客已經跌到10年前400萬的舊水平，插水下滑。

下跌原因一大堆，但當地人都說，和大陸客減少有關，而大陸客減少，又和蔡英文上台有關。這和香港人生厭的「靠自由行食飯」如出一轍。

這次遊台還順路到苗栗探望親人，苗栗長期深藍，親人也是藍血人，但他訴說的苦況，我覺得卻是客觀事實。他說蔡英文上台，大陸便收緊政策，陸客大量減少，旅遊業大損失，農產品入口大陸也受阻，許多台農生計也大受影響。他認為這次9合1選舉，即使深綠地區都會變色，因為人民發覺生計受到大陸政策很大影響。

我不在意藍綠誰贏，我只在意大陸的因素。
最近大陸出台「港澳台居民居住證」，台灣媒體和香港一樣，叫好有之，擔心被統戰有之。卻原來大陸之前已經推出許多「惠台」政策，吸引台灣青年到廈門實習工作。不管是「利民」還是「統戰」，都說明了一點，即使來到台灣，也不可能躲得開大陸。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
爆膏黃油蟹 (鄧達智)

下一則
下一則
陳帆是個老實人 (高慧然)